% !TeX root = ../thuthesis-example.tex
%
% 第四章：量子路由度量的非保序性分析
%

\chapter{量子路由度量的非保序性分析}
\label{chap:nonisotonic}

本章在第~\ref{chap:phymodel}章物理模型的基础上，推导路径拼接的保真度公式，严格分析Q-CAST等现有路由度量的非保序性（non-isotonicity）缺陷，给出保序比的理论下界，并构造系统性复现此缺陷的最坏情况拓扑。最后通过卫星量子网络的实际场景说明非保序性问题的现实危害。

\section{路径拼接模型与路由度量}
\label{sec:path-model}

\subsection{路径拼接的Bell对角递推公式}

在多跳量子网络路由中，一条端到端路径通常由若干子路径拼接而成。对qns-3当前的混态物理模型而言，路径状态的正确闭包对象不是单个标量保真度$F$，而是Bell对角权重向量
\begin{equation}
  w(P) = \bigl(a_P, b_P, c_P, d_P\bigr),
  \qquad
  F(P) = a_P.
\end{equation}
设路径$p$的端节点为$v_s$和$v_m$，路径$c$的端节点为$v_m$和$v_d$。若某一段路径更早ready，则需先对其施加等待诱导的Bell对角退相干算子$\mathcal{M}_\Lambda$；记处理后的两段状态分别为$\widetilde{w}(p)$和$\widetilde{w}(c)$，则拼接路径$p \oplus c$的端到端状态满足
\begin{equation}
  w(p \oplus c) = \mathcal{S}\!\bigl(\widetilde{w}(p), \widetilde{w}(c)\bigr),
  \label{eq:path-concat}
\end{equation}
其中$\mathcal{S}$为Bell对角态在理想纠缠交换下的卷积算子：
\begin{align}
  a_{p \oplus c} &= \tilde{a}_p \tilde{a}_c + \tilde{b}_p \tilde{b}_c
                 + \tilde{c}_p \tilde{c}_c + \tilde{d}_p \tilde{d}_c, \notag\\
  b_{p \oplus c} &= \tilde{a}_p \tilde{b}_c + \tilde{b}_p \tilde{a}_c
                 + \tilde{c}_p \tilde{d}_c + \tilde{d}_p \tilde{c}_c, \notag\\
  c_{p \oplus c} &= \tilde{a}_p \tilde{c}_c + \tilde{c}_p \tilde{a}_c
                 + \tilde{b}_p \tilde{d}_c + \tilde{d}_p \tilde{b}_c, \notag\\
  d_{p \oplus c} &= \tilde{a}_p \tilde{d}_c + \tilde{d}_p \tilde{a}_c
                 + \tilde{b}_p \tilde{c}_c + \tilde{c}_p \tilde{b}_c. \label{eq:path-concat-expanded}
\end{align}
因此，端到端保真度等于$w(p \oplus c)$的第一个分量，而不是简单的$F(p)F(c)$。特别地，在\emph{无额外等待}且两段输入均为Werner态的特例下，
\begin{equation}
  F(p \oplus c)
  = F(p)F(c) + \frac{(1 - F(p))(1 - F(c))}{3},
  \label{eq:path-concat-werner}
\end{equation}
这才是当前模拟器物理层与理想纠缠交换所对应的正确闭式。

\subsection{Q-CAST路由度量}

Q-CAST协议以期望吞吐量$E_t$作为路径度量（详见第~\ref{sec:qcast-protocol}节）：
\begin{equation}
  E_t(P) = \Bigl(\prod_{e \in P} p_e\Bigr) \cdot S(|P|)
  \label{eq:qcast-et}
\end{equation}
其中$p_e$为链路$e$的纠缠生成成功概率，$S(|P|)$为随跳数递减的惩罚因子。$E_t$综合考虑了链路成功率和路径长度，但\textbf{完全忽略了经典信令时延$\delta_i$和节点相干时间$\tau_k$对保真度的影响}。这一简化在链路参数均匀的网络中是合理的近似，但在异质网络（如存在高延迟卫星链路或劣质量子存储器的混合网络）中将导致严重的路由错误。

\section{路由非保序性的理论分析}
\label{sec:non-isotonicity}

\subsection{保序性条件}

路由代数中，若度量$w$满足\emph{保序性}（isotonicity），则对任意路径$a, b, c$，
\begin{equation}
  w(a) \geq w(b) \implies w(a \oplus c) \geq w(b \oplus c)
  \label{eq:isotonicity}
\end{equation}
即局部最优路径拼接后仍为全局最优。对于以保真度为优化目标的量子路由而言，若保序性成立，则可使用标准Dijkstra算法逐跳贪心选择，保证全局最优性。

然而，Q-CAST的$E_t$度量\textbf{不满足保序性}。本节通过构造最坏情况场景，给出surrogate保序比$\widehat{\eta} = \widehat{F}(a \oplus c)/\widehat{F}(b \oplus c)$的下确界为零，定量刻画这一缺陷的严重程度。

\subsection{保序比的 surrogate 表达式}

严格物理模型下，式~\eqref{eq:path-concat}是Bell对角向量递推，难以压缩为单个标量保真度的乘法闭式。若为了做最坏情况拓扑的直观估算，再进一步采用一阶标量化近似
\begin{equation}
  \widehat{F}(p \oplus c)
  = \widehat{F}(p)\widehat{F}(c)
    \exp\!\left(-T_p \cdot \frac{1}{\tau_m} - (T_p + \delta_m) \cdot S_c\right),
  \label{eq:path-concat-surrogate}
\end{equation}
其中$T_p = \sum_{i \in p}\delta_i$，$S_c = \sum_{k \in c} 1/\tau_k$，则对两条到达同一枢轴节点$v_m$的路径$a$和$b$可得到如下surrogate比值：

\begin{equation}
  \widehat{\eta} \triangleq \frac{\widehat{F}(a \oplus c)}{\widehat{F}(b \oplus c)}
  = \frac{\widehat{F}(a)}{\widehat{F}(b)} \cdot \exp\!\Bigl(-(T_a - T_b) \cdot D_c\Bigr)
  \label{eq:eta}
\end{equation}

其中$D_c \triangleq 1/\tau_m + S_c \geq 0$为后续路径$c$对经典时延的总敏感度（decay factor），包含枢轴节点和路径$c$上所有节点的退相干贡献。公因子$\widehat{F}(c)$和$e^{-\delta_m S_c}$在分子分母中相消，不影响$\widehat{\eta}$。下面的最坏情况分析应理解为对这一surrogate模型的解释；其物理根源仍来自式~\eqref{eq:path-concat}所描述的Bell对角等待-交换递推。

\subsection{下确界的推导}

\begin{equation}
  \inf \widehat{\eta} = 0
  \label{eq:inf-eta}
\end{equation}

\textbf{证明：}在约束$\widehat{F}(a) \geq \widehat{F}(b)$（即路径$a$在该surrogate模型下不劣于路径$b$）的前提下，构造如下极端参数场景：

\begin{itemize}
  \item \textbf{路径$a$（高延迟-高质量内存）：}路径$a$由高延迟链路（$\delta_i^{(a)} \sim O(\text{百ms})$）和相干时间极长的节点（$\tau_k^{(a)} \to \infty$）构成，使得其自身保真度$F(a) \approx F_0$几乎无衰减，但累积时延$T_a \to \infty$；
  \item \textbf{路径$b$（低延迟-普通内存）：}路径$b$为极短直连链路，$T_b \to 0$，$F(b) \approx F_0$；
  \item \textbf{路径$c$（高敏感度后续路径）：}枢轴节点$v_m$或路径$c$上包含相干时间极短的节点，$\tau_m \to 0$ 或 $S_c \to \infty$，使得$D_c \to \infty$。
\end{itemize}

上述构造满足$\widehat{F}(a) \approx \widehat{F}(b) \approx F_0$（约束$\widehat{F}(a) \geq \widehat{F}(b)$以等号成立的形式满足），代入式~\eqref{eq:eta}：
\begin{equation}
  \widehat{\eta} = 1 \cdot \exp\!\bigl(-(T_a - 0) \cdot D_c\bigr) \xrightarrow{T_a \to \infty,\; D_c > 0} e^{-\infty} = 0
  \label{eq:eta-limit}
\end{equation}
因此$\inf \widehat{\eta} = 0$。\hfill$\square$

\subsection{物理直觉}

上述结论的物理含义是：路径$a$依赖"高质量存储器缓冲高延迟"策略（慢而准），其路由度量（保真度）与$b$相当甚至更优；但一旦接入含有劣质存储器的后续路径$c$，路径$a$积累的大量经典时延会通过式~\eqref{eq:path-concat-surrogate}中的指数项被后续劣质存储器放大，在严格模型中则体现为Bell对角权重向量在等待与交换递推中的系统性劣化，最终导致端到端保真度远低于路径$b$。Q-CAST的$E_t$度量完全无法感知这一效应，因而在上述"错配"（mismatch）场景下做出错误的路由决策。

\section{最坏情况拓扑的构造策略}
\label{sec:mismatch-topology}

基于上节理论分析，可以设计出系统性复现路由非保序性的随机拓扑生成策略，用于定量分析Q-CAST在异质网络参数下的失效条件。

\subsection{双模参数分布}

在生成Erdős–Rényi随机拓扑时，采用如下\textbf{双模异质分布}参数：

\begin{table}[htb]
  \centering
  \caption{复现路由非保序性的随机拓扑参数配置}
  \label{tab:topo-params}
  \begin{tabular}{llll}
    \toprule
    参数 & 比例 & 取值 & 物理对应 \\
    \midrule
    链路时延$\delta$（ms） & 10\% & 500（固定） & 卫星/跨洋链路（陷阱链路） \\
                           & 90\% & 5（固定）   & 城域光纤（公路链路） \\
    节点相干时间$\tau$（s） & 20\% & $10^4$     & 高质量量子存储器（完美节点） \\
                           & 80\% & 1           & 低成本量子中继器（劣质节点） \\
    \midrule
    \multicolumn{4}{l}{\textbf{相关性约束：}高延迟链路两端节点须为完美节点。} \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

相关性约束是必要的：若高延迟链路连接劣质节点，则路径$a$的自身保真度$F(a)$因大$T_a$乘以大$1/\tau_k$而直接衰减至极低水平，满足不了$F(a) \geq F(b)$的前提，无法构成"诱饵"场景。

\subsection{"高延时陷阱"子图}

在生成的随机拓扑中，以如下方式寻找（或注入）\emph{高延时陷阱}（mismatch diamond）子图（图~\ref{fig:mismatch-diamond}）：

\begin{figure}[htb]
  \centering
  \begin{tikzpicture}[
      nd/.style  = {draw, circle, fill=white, minimum size=1cm, font=\small},
      gnd/.style = {draw, circle, fill=gray!25, minimum size=1cm, font=\small},
      pnd/.style = {draw, circle, fill=blue!12, minimum size=1cm, font=\small},
    ]
    % Nodes
    \node[pnd] (srcA)  at (-3.5,  1.2) {$v_{s_A}$};
    \node[pnd] (relA)  at (-1.5,  1.2) {$v_{r_A}$};
    \node[gnd] (pivot) at ( 0.5,  0)   {$v_m$};
    \node[gnd] (srcB)  at (-3.5, -1.2) {$v_{s_B}$};
    \node[gnd] (relB)  at (-1.5, -1.2) {$v_{r_B}$};
    \node[gnd] (dst)   at ( 2.5,  0)   {$v_d$};
    % Path A (trap): high-latency link, perfect memory nodes
    \draw[red!60!black, thick] (srcA) -- node[above, font=\scriptsize]{$\delta\!=\!5$ms}  (relA);
    \draw[red!60!black, thick, dashed]
      (relA) -- node[above, font=\scriptsize]{$\delta\!=\!500$ms} (pivot);
    % Path B (highway): low-latency, garbage nodes
    \draw[blue!60!black, thick] (srcB) -- node[below, font=\scriptsize]{$\delta\!=\!5$ms} (relB);
    \draw[blue!60!black, thick] (relB) -- node[below, font=\scriptsize]{$\delta\!=\!5$ms} (pivot);
    % Shared suffix
    \draw[gray!70, thick] (pivot) -- node[above, font=\scriptsize]{$\delta\!=\!5$ms} (dst);
    % Legend
    \node[pnd, scale=0.7] at (1.0, 2.2) {};
    \node[right, font=\scriptsize] at (1.35, 2.2) {完美节点（$\tau\!=\!10^4$s）};
    \node[gnd, scale=0.7] at (1.0, 1.6) {};
    \node[right, font=\scriptsize] at (1.35, 1.6) {劣质节点（$\tau\!=\!1$s）};
    \node[right=0.05cm, font=\scriptsize, red!60!black] at (1.0, 1.0) {── ─ ─ 陷阱路径$a$};
    \node[right=0.05cm, font=\scriptsize, blue!60!black] at (1.0, 0.5) {────── 公路路径$b$};
  \end{tikzpicture}
  \caption{高延时陷阱子图示意：路径$a$（红色虚线）含一条500\,ms高延迟陷阱链路，节点为完美存储器；路径$b$（蓝色实线）全部为5\,ms低延迟链路，节点为劣质存储器。两条路径共享到$v_d$的后续路径（灰色）。}
  \label{fig:mismatch-diamond}
\end{figure}

在此子图中，路径$a$（陷阱路径）通过一条500\,ms的高延迟链路到达枢轴节点$v_m$，但沿途节点均为完美存储器（$\tau = 10^4$\,s），其自身保真度$F(a)$几乎不衰减；路径$b$（公路路径）全程使用5\,ms低延迟链路，但沿途节点为劣质存储器（$\tau = 1$\,s）。两条路径保真度相近，但$T_a = 500$\,ms $\gg T_b = 5$\,ms。枢轴节点$v_m$及后续路径$v_d$均为劣质节点，$D_c = 1/\tau_m + 1/\tau_d \approx 2$\,s$^{-1}$。

代入式~\eqref{eq:eta}，估算surrogate保序比：
\begin{align}
  \widehat{\eta} &= \frac{\widehat{F}(a)}{\widehat{F}(b)} \cdot \exp\!\bigl(-(T_a - T_b) \cdot D_c\bigr) \notag \\
       &\approx 1 \cdot \exp\!\bigl(-(0.5 - 0.005)\,\text{s} \times 2\,\text{s}^{-1}\bigr) \notag \\
       &= e^{-0.99} \approx 0.37
  \label{eq:eta-example}
\end{align}

即Q-CAST选择保真度优先的路径$a$后，实际端到端保真度仅为选择路径$b$的37\%，出现严重的路由决策失误。若$D_c$更大（如枢轴节点后接多个劣质中继），$\widehat{\eta}$可趋近于零。

\subsection{与Q-CAST度量的对比}

在上述高延时陷阱场景中，Q-CAST计算$E_t$时假设链路参数均匀、不考虑时延差异。由于路径$a$的链路保真度（初始值）与路径$b$相近甚至更高，$E_t(a) \geq E_t(b)$，Q-CAST将选择路径$a$。然而如式~\eqref{eq:eta-example}所示，该选择导致了约63\%的端到端保真度损失，严重偏离最优决策。

\section{卫星量子网络中的非保序性自然实例}
\label{sec:satellite-non-isotonicity}

上节的"高延时陷阱"在理论上需要刻意构造——高延迟链路必须与完美存储器相配对。然而，在星地混合量子网络的现实部署中，这一条件天然满足，无需人为设计。QuESat~\cite{gu2025quesat}提出了一种由低地球轨道（LEO）卫星星座构成的被动光学量子中继网络，旨在实现全球尺度的纠缠分发，提供了一个典型的自然实例。

\subsection{星地混合链路的物理特性}

卫星量子信道的核心优势在于信道损耗极低。自由空间光学（FSO）链路在晴天条件下的等效损耗约为$10^{-3}$至$10^{-4}$\,dB/km，远优于地面光纤的0.2\,dB/km。这意味着，通过卫星进行长距离纠缠分发时，链路初始保真度$F_0$几乎不受距离衰减的影响——这正是高质量量子存储器节点（$\tau \to \infty$）在失配模型中所扮演的角色。

然而，低轨道卫星的轨道高度约为500–2000\,km，卫星与地面站之间的单次信号传播时延约为1.7–6.7\,ms；对于需要跨洲际多跳中继的场景，经典控制信令须逐跳经由星间链路（ISL）传递，累积时延可达数十毫秒。QuESat的全球组网分析表明，对于覆盖距离约10\,000\,km的跨洋路径，端到端经典信令时延可达约100\,ms量级~\cite{gu2025quesat}。

与此形成对比的是，地面光纤段的经典时延则由光在单模光纤中的传播速度（约$2\times10^5$\,km/s）决定，城域段（$\lesssim 100$\,km）时延约0.5\,ms，跨城段（$\sim 500$\,km）约2.5\,ms，均远小于卫星段的时延。

\subsection{失配条件的自然满足}

将上述物理参数对应到§\ref{sec:mismatch-topology}的高延时陷阱模型：

\begin{itemize}
  \item \textbf{陷阱路径$a$（卫星段）：}卫星链路的低损耗使得纠缠初始保真度$F_0 \approx 0.95$以上，而完美的自由空间信道等效为"完美节点"（$\tau_k^{(a)} \to \infty$）；但累积经典信令时延$T_a$可达$\sim 100$\,ms。
  \item \textbf{公路路径$b$（地面光纤段）：}地面短距离光纤链路时延极低（$T_b \sim 5$\,ms），但地面量子中继节点通常采用低成本的原子系综存储器，相干时间$\tau \sim 0.1$–$1$\,s，属于"劣质存储器"节点。
  \item \textbf{后续路径$c$（末段地面节点）：}全球网络的目的节点往往位于地面，其接入链路通过地面量子中继器组成，$S_c = \sum_k 1/\tau_k$显著，$D_c > 0$。
\end{itemize}

上述参数天然符合高延时陷阱的构造前提，无需手动调整。

\subsection{数值估算}

以三跳卫星路径（$T_a \approx 3 \times 33\,\text{ms} = 99\,\text{ms}$）对比两跳地面光纤路径（$T_b \approx 2 \times 5\,\text{ms} = 10\,\text{ms}$）为例，假设后续路径连接两个相干时间$\tau_m = \tau_d = 0.1$\,s的地面中继节点，则：
\begin{equation}
  D_c = \frac{1}{\tau_m} + \frac{1}{\tau_d} = 10 + 10 = 20\;\text{s}^{-1}
  \label{eq:Dc-satellite}
\end{equation}
代入式~\eqref{eq:eta}：
\begin{align}
  \widehat{\eta} &= \frac{\widehat{F}(a)}{\widehat{F}(b)} \cdot \exp\!\bigl(-(T_a - T_b) \cdot D_c\bigr) \notag \\
       &\approx 1 \cdot \exp\!\bigl(-(0.099 - 0.010)\,\text{s} \times 20\,\text{s}^{-1}\bigr) \notag \\
       &= e^{-1.78} \approx 0.17
  \label{eq:eta-satellite}
\end{align}

即在这一实际的星地混合场景中，若Q-CAST误选卫星路径，最终端到端保真度仅为正确路径的17\%，非保序性效应远比§\ref{sec:mismatch-topology}中的人工构造场景更为严重。这表明，随着QuESat等星地混合量子网络架构的部署，保真度感知路由算法将不再只是理论上的优化改进，而是维持网络正确性的必要条件。
